\chapter{การดำเนินงาน / วิธีการวิจัย}
\label{method}

\section{การออกแบบส่วนต่อประสานกับผู้ใช้ (user interface, UI) ของแอปพลิเคชัน}
\label{user_ui_designing}
ในการออกแบบส่วนต่อประสานกับผู้ใช้ สำหรับการใช้งานแอปพลิเคชัน เพื่อเป็นแนวทางในการพัฒนาแอปพลิเคชันของผู้พัฒนา ซึ่งมีลักษณะดังต่อไปนี้
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter3/login_ui}
	\includegraphics[width=2in]{images/chapter3/register_ui}
	\caption{ออกแบบหน้าแรกของแอปพลิเคชัน}
	\label{fig:login_ui, register_ui}
\end{figure}

\begin{flushleft}
	จากรูปที่ \ref{fig:login_ui, register_ui} เป็นหน้าแอปพลิเคชันสำหรับการเข้าสู่ระบบ และการสร้างบัญชีผู้ใช้งานใหม่
\end{flushleft}

\newpage
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=1.5in]{images/chapter3/incompleted_subject_ui}
	\includegraphics[width=1.5in]{images/chapter3/completed_subject_ui}
	\includegraphics[width=1.5in]{images/chapter3/all_subject_ui}
	\caption{ออกแบบหน้าต่างสำหรับแสดงรายวิชาทั้งหมดจากอินพุตของผู้ใช้}
	\label{fig:incompleted_subject_ui, completed_subject_ui, all_subject_ui}
\end{figure}
\begin{flushleft}
	จากรูปที่ \ref{fig:incompleted_subject_ui, completed_subject_ui, all_subject_ui} เป็นหน้าแอปพลิเคชันสำหรับการตรวจสอบรายวิชาทั้งหมด โดยจะแบ่งเป็น 3 ส่วน คือ
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item ส่วนของรายวิชาที่ผู้ใช้ยังศึกษาไม่ผ่าน
	\item ส่วนของรายวิชาที่ผู้ใช้ศึกษาผ่านแล้ว
	\item ส่วนของรายวิชาทั้งหมด
\end{itemize}

\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter3/timetabling_ui}
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter3/timetabling_finish_ui}
	\caption{ออกแบบหน้าต่างสำหรับการจัดตารางเวลาเรียน}
	\label{fig:timetabling_ui, timetabling_finish_ui}
\end{figure}
\begin{flushleft}
	จากรูปที่ \ref{fig:timetabling_ui, timetabling_finish_ui} เป็นหน้าแอปพลิเคชันสำหรับการจัดตารางอัตโนมัติ และสามารถเลือกแก้ไข้การจัดตารางด้วยตนเองได้
\end{flushleft}

\newpage
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=1.5in]{images/chapter3/current_timetable_ui}
	\caption{ออกแบบหน้าต่างสำหรับตารางปัจจุบัน}
	\label{fig:current_timetable_ui}
\end{figure}
\begin{flushleft}
	จากรูปที่ \ref{fig:current_timetable_ui} เป็นหน้าแอปพลิเคชันสำหรับตารางให้ผู้ใช้เลือกใช้ เพื่ออำนวยความสะดวกสำหรับกรณีที่ผู็ใช้บันทึกตารางมากกว่า 1 รูปแบบ
\end{flushleft}

\section{ศึกษาภาษา Dart และ Flutter สำหรับใช้ในการสร้างแอปพลิเคชัน}
\label{dart_flutter}
การศึกษาในขั้นตอนแรก จะต้องทำการดาวน์โหลดและติดตั้ง Flutter SDK โดย version ที่ใช้สำหรับตัว SDK นี้คือ 1.9.1 จากนั้นทำการดาวน์โหลดและติดตั้ง Android Studio เพื่อใช้เป็น IDE ในการเขียนแอปพลิเคชัน
\begin{flushleft}
	$\bullet$ สำหรับการพัฒนาแอปพลิเคชันบนระบบปฏิบัติการ Window ทำการดาวน์โหลดและติดตั้งโปรแกรม LDPlayer เพิ่มเติม สำหรับเป็นตัว Emulator เพื่อใช้ในการจำลองระบบปฏิบัติการ Android

	$\bullet$ สำหรับการพัฒนาแอปพลิเคชันบนระบบปฏิบัติการ macOS ทำการดาวน์โหลดและติดตั้งโปรแกรม Xcode เพิ่มเติม สำหรับเป็นตัว Emulator เพื่อใช้ในการจำลองระบบปฏิบัติการ Android และ iOS
\end{flushleft}

\newpage
\begin{flushleft}
	ต่อมาทำการเพิ่มส่วนของภาษา Dart และ Flutter ที่ส่วนของ Plugin ภายใน Android Studio
\end{flushleft}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter3/dart_plugin}
	\includegraphics[width=3in]{images/chapter3/flutter_plugin}
	\caption{Plugin Dart และ Flutter ของโปรแกรม Android Studio}
	\label{fig:dart_plugin, flutter_plugin}
\end{figure}

ในส่วนของการศึกษาพื้นฐานของภาษานั้นจะเริ่มจากเว็บไซต์ dart.dev และ flutter.dev โดยไลบรารีสำหรับภาษา Dart และตัว Flutter สามารถค้นหาได้จากเว็บไซต์ pub.dev ซึ่งเครื่องมือเหล่านี้จะถูกเรียกว่า Package

\section{ศึกษาการ Implement UniTime เพื่อดึงตัว Solver มาใช้สำหรับการจัดตาราง}
\label{unitime_implement}
\begin{flushleft}
	โดยการออกแบบระบบของ UniTime จะเป็นดังนี้
\end{flushleft}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=3.5in]{images/chapter3/system_arch}
	\caption{แบบระบบการทำงานของ UniTime}
	\label{fig:system_arch}
\end{figure}
\begin{flushleft}
	ขั้นตอนแรก ทำการศึกษาจากตัว Server ของ UniTime โดยทำการติดตั้งผ่านระบบปฏิบัติการ Linux ตามขั้นตอนดังนี้
\end{flushleft}
\begin{enumerate}
	\item ทำการติดตั้ง MySQL
	      %\fbox{\parbox{\textwidth}{sudo apt-get install mysql-server}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo apt-get install mysql-server
\end{lstlisting}
	\item ทำการติดตั้ง Oracle Java 8
	      %		\fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java
	      %			\newline sudo apt-get update
	      %			\newline sudo apt-get install
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/java
sudo apt-get update
sudo apt-get install
\end{lstlisting}

	\item ทำการติดตั้ง Tomcat 8
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			sudo apt-get install tomcat8
	      %			\newline sudo /etc/init.d/tomcat8 stop
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo apt-get install tomcat8
sudo /etc/init.d/tomcat8 stop
\end{lstlisting}

	\item แก้ไขไฟล์ /etc/default/tomcat8 โดยการเพิ่มตัวแปร Xmx:
	      %		\newline \fbox{JAVA\_OPTS=”-Djava.awt.headless=true -Xmx2g -XX:+UseConcMarkSweepGC”}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
JAVA_OPTS="-Djava.awt.headless=true -Xmx2g -XX:+UseConcMarkSweepGC"
\end{lstlisting}

	\item ทำการติดตั้ง MySQL JDBC driver
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			wget http://central.maven.org/maven2/mysql/mysql-connector-java/5.1.38/mysql-connector-java-5.1.38.jar
	      %			\newline sudo cp mysql-connector-java-5.1.38.jar /var/lib/tomcat8/lib/
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
wget http://central.maven.org/maven2/mysql/mysql-connector-java/5.1.38/mysql-connector-java-5.1.38.jar
sudo cp mysql-connector-java-5.1.38.jar /var/lib/tomcat8/lib/
\end{lstlisting}

	\item ทำการติดตั้ง UniTime ดาวน์โหลดและแตกไฟล์ UniTime
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			wget https://github.com/UniTime/unitime/releases/download/v4.1.175/unitime-4.1\_bld175.zip
	      %			\newline unzip unitime-4.1\_bld175.zip -d unitime
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
wget https://github.com/UniTime/unitime/releases/download/v4.1.175/unitime-4.1\_bld175.zip
unzip unitime-4.1\_bld175.zip -d unitime
\end{lstlisting}
	\item ทำการสร้างฐานข้อมูลสำหรับการจัดตาราง
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			mysql -uroot -p -f <unitime/doc/mysql/schema.sql
	      %			\newline mysql -utimetable -punitime <unitime/doc/mysql/woebegon-data.sql
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
mysql -uroot -p -f <unitime/doc/mysql/schema.sql
mysql -utimetable -punitime <unitime/doc/mysql/woebegon-data.sql
\end{lstlisting}

	\item ทำการสร้างโฟร์เดอร์ \filename{/var/lib/tomcat8/data}
	      %		 \newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %		 	sudo mkdir /var/lib/tomcat8/data
	      %		 	\newline sudo chown tomcat8 /var/lib/tomcat8/data
	      %		 }}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo mkdir /var/lib/tomcat8/data
sudo chown tomcat8 /var/lib/tomcat8/data
\end{lstlisting}

	\item Deploy UniTime.war
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			sudo cp unitime/web/UniTime.war /var/lib/tomcat8/webapps
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo cp unitime/web/UniTime.war /var/lib/tomcat8/webapps
\end{lstlisting}

	\item ปรับเปลี่ยนคุณสมบัติของ UniTime (ตัวเลือกเพิ่มเติม) แก้ไขไฟล์ \filename{/etc/tomcat8/catalina.properties} เพิ่ม:
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			tmtbl.custom.properties=/etc/tomcat8/unitime.properties
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
tmtbl.custom.properties=/etc/tomcat8/unitime.properties
\end{lstlisting}

	\item ทำการสร้างไฟล์ /etc/tomcat8/unitime.properties
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			touch /etc/tomcat8/unitime.properties
	      %			\newline sudo chown tomcat8 /etc/tomcat8/unitime.properties	
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
touch /etc/tomcat8/unitime.properties
sudo chown tomcat8 /etc/tomcat8/unitime.properties
\end{lstlisting}

	\item อนุญาตให้ Tomcat8 สามารถทำงานผ่าน Port 80 แทน Port เริ่มต้นที่เป็น Port 8080 ได้ (ตัวเลือกเพิ่มเติม)
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			sudo apt-get install authbind
	      %			\newline sudo touch /etc/authbind/byport/80
	      %			\newline sudo chmod 500 /etc/authbind/byport/80
	      %			\newline sudo chown tomcat8 /etc/authbind/byport/80
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo apt-get install authbind
sudo touch /etc/authbind/byport/80
sudo chmod 500 /etc/authbind/byport/80
sudo chown tomcat8 /etc/authbind/byport/80
\end{lstlisting}

	\item แก้ไขไฟล์ \filename{/etc/default/tomcat8} โดยตั้งค่า
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			AUTHBIND=yes
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
AUTHBIND=yes
\end{lstlisting}

	\item แก้ไขไฟล์ \filename{/etc/tomcat8/server.xml} โดยเปลี่ยน non-SSL/TLS HTTP/1.1 connector port เป็น 80
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			<Connector port="80" protocol="HTTP/1.1" … />
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
<Connector port="80" protocol="HTTP/1.1" … />
\end{lstlisting}

	\item Start Tomcat
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			sudo /etc/init.d/tomcat8 start
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
sudo /etc/init.d/tomcat8 start
\end{lstlisting}

	\item ตรวจสอบ log สำหรับ error ที่เกิดขึ้น (ตัวเลือกเพิ่มเติม)
	      %		\newline \fbox{\parbox{\textwidth}{
	      %			tail -n 1000 -f /var/log/tomcat8/catalina.out
	      %		}}
	      \begin{lstlisting}[style=cmd]
tail -n 1000 -f /var/log/tomcat8/catalina.out
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\newpage
หลังจากผ่านขั้นตอนทั้งหมดแล้ว จะสามารถเข้า Web Application ของ UniTime ผ่านลิงก์ http://localhost/UniTime หรือ http://localhost:8080/UniTime ได้
\begin{flushleft}
	โดยหน้าตาของเว็บไซต์จะเป็นเช่นนี้
\end{flushleft}
\begin{figure}[!thb]
	\captionsetup{justification=centering}
	\centering
	\includegraphics[width=6in]{images/chapter3/untime_webapp}
	\caption{หน้าเว็บไซต์สำหรับ Server ของ UniTime}
	\label{fig:untime_webapp}
\end{figure}